# Предложение по созданию единого репозитория для хранения конфигураций сервисов и их секретов

## Цель

 - Дать возможность командам создавать новые конфигурации и изменять существующие с минимальными трудозатратами
 - Безопасно хранить секреты и потенциально контролировать доступы
 - Единообразно обращаться с конфигурациями сервисов и их секретами всем командам
 - Контролировать версии конфигураций при их изменении
 - Дать возможность командам работать с секретами своих сервисов минимально влияя на работу друг друга


## Что там с структурой проекта?

Для каждой команды разработки создается поддиректория в директории `teams` в корне проекта:

![Список команд](./.img/teams-list.jpg "Список команд")


Внутри своей директории в корне создаются файлы yml с переменными для каждого из окружений которые команда хочет конфигурировать:

![Список файлов с перемнными для окружений](./.img/envs.jpg "Список файлов с перемнными для окружений")


Хранение конфигураций относящихся к отдельным сервисам предлагается также вести единообразно в файлах yml расположенных в поддиректории `configurations`

![Список файлов с описанием конфигураций сервисов](./.img/services.jpg "Список файлов с описанием конфигураций сервисов")

В качестве имени файла конфигурации предлагается использовать то имя [деплоймента](https://kubernetes.io/docs/concepts/workloads/controllers/deployment/) которое описано в k8s для конфигурируемого нами сервиса, чтобы иметь возможность в процессе применения конфигураций однозначно сопоставлять к какому именно сервису применяется конфигурация.

## И как выглядит файл конфигурации сервиса?

Описание конфигурации сервисов предлагается вести в файлах yml. Для заполнения переменных внутри описания можно использовать любой синтаксис шаблонизаторов jinja, handlebarsjs, mustache, etc.

![Пример файла конфигурации](./.img/config-example.jpg "Пример файла конфигурации")

## А можно независимо конфигурировать разные окружения?

Для контроля за конфигурациями окружений предлагается использовать файлы yml с набором переменных, которые шаблонизатор подставляет в процессе деплоя в конфигурацию сервиса:

![Пример файла конфигурации](./.img/env-values.jpg "Пример файла конфигурации")

## А как работаем с секретами?

Для безопасного хранения секретов в репозитории предлагается шифровать переменные имеющие повышенную чувствительность. Выглядеть это будет как ещё один файл, имя которого повторяет родительское, за тем исключением что перед расширением yml будет написано `encrypted`:

![Файл с секретами](./.img/file-enc.jpg "Файл с секретами")

В исходном, родительском файле где используется секрет, вместо значения переменной предлагается использовать условное обозначение которое будет указывать сборке что в этом месте мы ждём расшифрованный секрет:

![Подстановка секретов в переменные](./.img/value-enc.jpg "Подстановка секретов в переменные")

## Ок, ок! А минусы то будут?

Да есть минусы. И заключаются они в том, что человек у которого есть права на расшифровку файла с переменными для прода, будет владеть сразу всеми секретами которые там указаны.
Ну и конечно будет определённый порог входа для разработчиков и первое время они будут ошибаться и не понимать что происходит. Однако это можно нивелировать обучением и хорошей документацией или даже видео уроками.
